\chapter{Interférences lumineuses}

    Dans ce montage
    nous mettrons en évidence
    deux types d'interférences,
    l'objectif et fil conducteur
    sera spectrométrique~:
    nous chercherons à mesurer
    l'écart en longueur d'onde
    du doublet du sodium.
    \begin{todo}
        Dans ce montage,
        il faut aussi parler
        de cohérence
        spatiale
        et temporelle~!
    \end{todo}

  \section{Interférences à division du front d'onde~:
    fentes de \propername{Young}}

    Dans cette section
    nous utilisons
    le dispositif des fentes de \propername{Young}
    pour mesurer
    la longueur d'onde médiane
    du doublet du sodium.

    \paragraph{Résultat attendu}
    La valeur tabulée est de~:
    $\glsvalue{sodiummedline}$.
    L'interfrange $i$ sur la figure d'interférences
    est liée
    à la longueur d'onde $\lambda$,
    à la distance $D$ qui sépare l'écran de la lentille,
    à l'écartement $a$ des fentes,
    par $i = \frac{\lambda D}{a}$.

    \paragraph{Mesures}
    Il faut étalonner les fentes
    en longueur d'onde
    grâce à des filtres interférentiels
    et une lumière blanche.
    Ensuite remplacer la lumière blanche
    par la lampe à vapeurs de sodium.
    \begin{todo}
        Décider s'il est préférable
        de mesurer entre des maximas
        ou des minimas
        de luminosité.
    \end{todo}

    \paragraph{Remarques}
    Le résultat est normalement assez bon.
    Il faut bien faire attention
    à se placer
    dans les conditions de \propername{Fraunhofer}.
    \begin{todo}
        Se mettre au clair
        sur la transformée de \propername{Fourier}
        faite par la lentille
        dans son plan focal objet.
    \end{todo}

  \section{Interférences à division d'amplitude~:
      interféromètre de \propername{Michelson} \tp{tpbattements}}

    Maintenant,
    nous utilisons le michelson
    pour mesurer l'écart
    entre les deux composantes du doublet.

    \paragraph{Résultat attendu}
    La valeur attendue est de~:
    $\glsvalue{sodiumdeltalines}$.
    La relation entre
    l'écart $\Delta \lambda$,
    et la distance chariotée entre deux brouillages $\delta x$
    est $\delta x = \frac{\lambda^2}{2 \Delta \lambda}$.

    \paragraph{Remarques}
    Le réglage de l'interféromètre
    doit être parfait
    pour cette mesure,
    car des brouillages parasites
    peuvent être causés par un mauvais parallélisme.

    \begin{draft}
    \paragraph{Supléments}
    On s'intéresse à un calcul
    qui donne
    $\delta x = \frac{\lambda^2}{2 \Delta \lambda}$
    (pour un autre calcul
    voir \cref{tpbattements}).

    La différence de marche
    pour deux rayons
    issus d'un incident d'angle $i$
    vaut $\delta = 2 e \cos(i)$.
    On a des maximums de luminosité
    lorsque $\frac{\delta}{\lambda} = n$,
    c'est à dire $n = \frac{2e\cos(i)}{\lambda}$.

    Pour chaque longueur d'onde~:
    $n_j = \flatfrac{2 e \cos(i)}{\lambda_j}$.
    Au centre~: $n_{Oj} = \flatfrac{2 e}{\lambda_j}$.
    Pour $e = 0$~: $n_{O1} = 0$ et $n_{O2} = 0$.

    On a un premier brouillage lorsque~:
    $n_{O2}-n_{O1}
    = \flatfrac{1}{2}
    = 2e(\frac{1}{\lambda_2} - \frac{1}{\lambda_1})
    \approx 2e(\frac{\Delta\lambda}{\lambda^2})$
    soit~:
    $\Delta\lambda
    = \frac{\lambda^2}{4e}$
    au premier brouillage.

    Entre deux brouillages successifs~:
    $\Delta n^{b1} = \frac{1}{2} = 2e^{b1}\frac{\Delta\lambda}{\lambda^2}$,
    $\Delta n^{b2} = \frac{3}{2} = 2e^{b2}\frac{\Delta\lambda}{\lambda^2}$,
    donc~:
    $e^{b2}-e^{b1}
    = \frac{3 \lambda^2}{4 \Delta\lambda} - \frac{\lambda^2}{4\Delta\lambda}
    = \frac{\lambda^2}{2\Delta\lambda}$.
    D'où~:
    $\Delta\lambda = \frac{\lambda^2}{2\Delta e}$.
    \end{draft}
